Library & Package (ไลบรารี่และแพคเกจ)
==

ไลบรารี่ (library) เปรียบเสมือนโปรแกรมสำเร็จรูปที่เก็บฟังก์ชันการทำงานที่เฉพาะทาง ประโยชน์ของไลบรารี่สำเร็จรูปที่มากับโปรแกรมก็คือผู้ใช้งานไม่จำเป็นที่จะต้องสร้างไลบรารี่ขึ้นมาใหม่เองทั้งหมด แต่สามารถนำไลบรารี่ที่ได้มีการพัฒนาไว้อยู่แล้วมาใช้งานได้เลย เช่น ฟังก์ชัน print และ for

ไลบรารี่ส่วนใหญ่ของไพธอนทั้งที่ถูกพัฒนาโดยผู้พัฒนาหลักและผู้ใช้งานทั่วไปจะถูกสร้างและอัพโหลดขึ้นไปเก็บไว้ในเซอร์เวอร์ของ  [Python Package Index (PyPI)](https://pypi.org/)  หรือไม่ก็เซอร์เวอร์ของ  [Anaconda Cloud](https://anaconda.org/anaconda-server)

ไลบรารี่ที่ไม่ได้ถูกติดตั้งมากับตัวไพธอนสามารถติดตั้งได้เองโดยใช้คำสั่งต่อไปนี้

`pip`  สำหรับคนที่ใช้ไพธอนของ Python.org
  `conda`  สำหรับคนที่ใช้ไพธอนของ Anaconda

ตัวอย่างการติดตั้ง

ถ้าใช้ pip ให้ใช้คำสั่งต่อไปนี้

```python
pip install [ชื่อของไลบรารี่]
```

หรือถ้าใช้ conda ก็ใช้คำสั่งต่อไปนี้

```
conda install [ชื่อของไลบรารี่]

```

  

----------

  

**ไลบรารี่ยอดนิยมที่ผู้เขียนไพธอนทั่วไปใช้แยกไปตามประเภทของการใช้งาน**

### **การจัดการข้อมูล (Data Manipulation)**

-   [Pandas](https://pandas.pydata.org/)

### **คณิตศาสตร์และสถิติ (Mathematics and Statistics)**

-   [NumPy](https://numpy.org/)
-   [SciPy](https://www.scipy.org/)
-   [Statsmodels](https://www.statsmodels.org/stable/index.html)
-   [SymPy](https://www.sympy.org/)

### **การสร้างโมเดลแบบการเรียนรู้ของเครื่องจักร (Machine Learning)**

-   [Scikit-Learn](https://scikit-learn.org/)
-   [TensorFlow](https://www.tensorflow.org/)
-   [Keras](https://keras.io/)
-   [PyTorch](https://pytorch.org/)

### **การประมวลผลภาษาทางธรรมชาติ (Natural Language Processing)**

-   [NLTK](https://www.nltk.org/)
-   [Gensim](https://radimrehurek.com/gensim/)
-   [PyThaiNLP](https://pythainlp.github.io/)

### **การแสดงผลข้อมูล (Data Visualization)**

-   [Matplotlib](https://matplotlib.org/)
-   [Seaborn](https://seaborn.pydata.org/)
-   [ggplot](http://ggplot.yhathq.com/)
-   [Bokeh](https://bokeh.pydata.org/en/latest/)

Reference :
- [https://python-thailand.github.io/getting-python/library-package](https://python-thailand.github.io/getting-python/library-package)
<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbLTkxOTg2NjQxMV19
-->